﻿# MVC. Маршрутизация.

Традиционно во многих веб-средах URL-адрес представлял собой физический файл на диске. Запрос к URL принимался веб-сервером, который выполнял некоторый код в этом файле для получения ответа. В MVC в большинстве случаев используется другой подход - отображение URL-адреса на вызов метода в классе.

Система маршрутизации работает с использованием множества маршрутов. Вместе маршруты образуют схему URL приложения, представляющую собой набор URL, которые приложение будет распознавать и реагировать на них. Каждый маршрут содержит шаблон URL, с которым сравниваются входящие URL. Если входящий URL соответствует шаблону, тогда он применяется системой маршрутизации для обработки этого URL. URL могут быть разбиты на сегменты - части URL кроме имени хоста и строки запроса, которые отделяются друг от друга символом /. 

Например, http://mysite.com/Admin/Index содержит два сегмента Admin и Index.

### Подходы маршрутизации
Централизованный стиль определения маршрутов в одном месте называется традиционной маршрутизацией или маршрутизацией на основе соглашений. Начиная с MVC 5, есть другой вариант, использующий атрибуты контроллеров и методов действий, который называется маршрутизацией с помощью атрибутов.

При использовании маршрутизации с помощью атрибутов маршрут определяется отдельно для каждого контроллера или даже для каждого метода действия, с помощью атрибута `Route`.

```cs
[Route("home/[action]")]
public class HomeController : Controller {…}
```

Кроме того, с помощью атрибутов можно переименовывать действия в контроллере:

```cs
[Route("[controller]/MyAction")]
public ViewResult Index() …
```

Тогда метод действия `Index` можно будет вызвать только по пути **/<имя контроллера>/MyAction**.
К маршрутам, заданным в атрибутах, можно применить все те же расширения и ограничения, как и к традиционным. Они будут рассмотрены далее. 

### Традиционные маршруты определяются: 
- в .Net Framework - в методе `RegisterRoutes` файла `App_Start/RouteConfig.cs`:

```cs
public static void RegisterRoutes(RouteCollection routes) {
  routes.MapRoute("", "{controller}/{action}");
}
```

- в .Net Core - в методе `Configure` файла `Startup.cs`:

```cs
public void Configure(IApplicationBuilder арр, IHostingEnvironment env) {
  …
  app.UseMvc(routes => { routes.MapRoute("", "{controller}/{action}");
}
```

Принцип определения маршрутов похож. Суть сводится к добавлению маршрута в коллекцию, для чего удобнее всего использовать метод `MapRoute`:

`routes.МapRoute(name: "default", template: "{controller}/{action}");`

Использовать традиционные маршруты или атрибуты зависит от ваших предпочтений. Обычно традиционные маршруты используют для существующих приложений, когда хотят:
- Иметь централизованную настройку всех маршрутов.
- Использовать пользовательские объекты ограничений.

Маршруты с использованием атрибутов имеет смысл использовать для новых приложений, если вы хотите хранить маршруты вместе с кодом методов действий.

Оба типа можно использовать совместно. На практике маршруты, заданные атрибутами, обычно более специфичны, поэтому в .Net Framework рекомендовано расположить вызов `routes.MapMvcAttributeRoutes();` перед определением традиционных маршрутов. В .Net Core этого делать не требуется, маршрут, определённый атрибутом, будет иметь приоритет перед стандартной конфигурацией. 

### Принципы поведения шаблонов
- Шаблоны URL консервативны в отношении количества сопоставляемых сегментов. Совпадение будет происходить только для тех URL, которые имеют то же самое количество сегментов, что и шаблон.
- Шаблоны URL либеральны в отношении содержимого сопоставляемых сегментов. Если URL имеет правильное количество сегментов, то шаблон извлечет значение каждого сегмента для переменной сегмента, каким бы оно ни было.

Контролировать поведение системы маршрутизации, можно через шаблоны маршрутов. Сначала рассмотрим, как управлять консервативностью количества сопоставляемых сегментов.

1. Статические значения сегментов
`routes.MapRoute(name: "", template: "Public/{controller }/{action }");`
URL должен содержать сегмент Public: http://mysite.com/Public/Home/Index
`routes.MapRoute("", "Х{controller}/{action}");`
Первый сегмент URL должен начинаться с `X`, но будет соответствовать контроллеру без `X`. Например, http://mysite.com/XHome/Index будет соответствовать контроллеру `HomeController`, методу `Index`.

2. Определение значений по умолчанию
Любому сегменту можно задать значение по умолчанию, тогда при отсутствии сегмента во входящем URL будет использовано это значение:
`routes.MapRoute(name: "", template: "{controller}/{action}", defaults: new {action="Index"});`
Также можно использовать встраиваемые значения внутри шаблона:
`routes.MapRoute("", template: "{controller=Home}/{action=Index}");`

> Если вы определили значение по умолчанию для сегмента, убедитесь, что все сегменты, следующие за ним, также имеют значения по умолчанию. Например, нельзя определить значение по умолчанию для контроллера и не определить его для действия.

3. Специальные переменные сегментов
Можно добавить любое количество сегментов, с именами переменных, которым будут заданы значения из входящего URL:
`routes.MapRoute("", "(controller}/{action}/{id=0}");`
Имена переменных могут быть любыми, кроме зарезервированных слов `controller`, `action` и `area`. Получить значения этих переменных из метода действия можно либо через словарь `RouteData.Values`:
`var id = RouteData.Values[“id”];`

Либо используя привязку модели. Если метод действия определяет параметры с именами, которые совпадают с именами переменных шаблона URL, то инфраструктура MVC будет автоматически передавать методу действия значения, извлеченные из URL, в виде аргументов и попытается привести их к типу аргумента:
`public ViewResult List(int id) {…}`

4. Несколько переменных в сегменте
Шаблоны URL могут иметь несколько переменных в одном сегменте:
```
{title}-{artist}
Album{title}and{artist}
{filename}.{ext}
```
Единственное ограничение – они не должны следовать непосредственно друг за другом, чтобы избежать неоднозначности:
`{title}{artist}`

5. Необязательные сегменты
Необязательный сегмент может не указываться во входящем маршруте, и тогда он не получит значения. Необязательные сегменты обозначаются знаком `?` :
`routes.MapRoute("", "(controller}/{action}/{id?}");`

6. Маршруты переменной длины
Можно использовать переменную общего захвата (catch-all), которая будет соответствовать неограниченному количеству сегментов. Она обозначается знаком `*` перед именем:
`routes.MapRoute("", "{controller}/{action}/{*catchall}");`

В этом случае переменная `catchall` будет содержать строку со всеми сегментами после второго:
http://mysite.com/Home/Index/1/2/3
`var catchall = RouteData.Values[“catchall”]; // “1/2/3”`

### Ограничения маршрутов
Управлять либеральностью при сопоставлении с содержимым сегментов URL можно с помощью ограничений. Ограничения отделяются от имени переменной сегмента двоеточием. 

Например, здесь допускаются только целочисленные значения для id (либо отсутствие сегмента вообще):
`… template: "{controller)/{action)/{id:int?)", …`
Также ограничение можно указать за пределами шаблона в параметре `constraints` метода MapRoute:
```cs
routes.MapRoute(name: "",
 template: "{controller}/{action}/{id?}",
 constraints: new { id = new IntRouteConstraint() });
```

Классы ограничений определены в пространстве имён `Microsoft.AspNetCore.Routing.Constraints` и названы в формате **<ИмяОграничения>RouteConstraint**.

### Типы ограничений (по встраиваемому имени)
- *alpha* – буквы, независимо от регистра,
- *bool*, *datetime*, *decimal*, *double*, *float*, *int*, *long* – значение, которое может быть преобразовано к соответствующему типу,
- *guid* – значение GIUD,
- *length(len)*, *length(min,max)*, *maxlength(len)*, *minlength(len)* – строковое значение заданной длины или заданной максимальной или минимальной длины,
- *max(val)*, *min(val)*, *range(min,max)* – значение int не больше или не меньше val, или в диапазоне от min до max,
- *regex(expr)* – соответствует регулярному выражению.

Ограничения можно объединять в цепочки, разделяя двоеточием:
`template: "{controller}/{action}/{id:alpha:minlength(6)?}");`

### Собственные ограничения
Определить собственное ограничение можно, реализовав интерфейс `Microsoft.AspNetCore.Routing.IRouteConstraint`:

```cs
public class WeekDayConstraint : IRouteConstraint {
  private static string [] Days = 
    new[] {"mon","tue","wed","thu","fri","sat","sun" };
  
  public bool Match(HttpContext httpContext, IRouter route,
      string routeKey, RouteValueDictionary values,
      RouteDirection routeDirection) {
    return Days.
      Contains(values[routeKey]?.ToString().
      ToLowerlnvariant());
  }
}
```

Необходимо реализовать метод `Match`, в который передаются контекст запроса (`httpContext`), маршрут (`route`), имя ограничиваемого сегмента (`routeKey`), словарь переменных сегментов (`values`) и тип URL – входящий или исходящий – (`routeDirection`).
Теперь ограничение можно использовать в параметре constraints:
`… constraints: new { id = new WeekDayConstraint() } …`

Либо добавить его во встраиваемые ограничения в методе `ConfigureServices` класса `Startup`:

```cs
public void ConfigureServices(IServiceCollection services) {
  services.Configure<RouteOptions>(options =>
    options.ConstraintMap.Add("weekday",typeof(WeekDayConstraint)));
  …
}
```

и использовать как встроенное ограничение:
`… template: "{controller}/{action}/{day:weekday?}" …`

### Порядок маршрутов
Маршруты применяются в порядке, в котором они определены. Система маршрутизации пытается сопоставить входящий URL с шаблоном URL маршрута, который был определён первым, и продолжает сопоставление со следующим маршрутом только в случае, если не произошло совпадение. Поэтому самые специфичные маршруты должны быть определены первыми.

### Генерация исходящих URL
Система маршрутизации используется и для генерации исходящих URL (например, ссылок на другие страницы). Это делается с помощью помощников HTML (https://t.me/NetDeveloperDiary/441) в .Net Framework:
`@Html.ActionLink("Ссылка", "AnotherAction", "Home", new { id = 100 });`
или тэг-помощников в .Net Core:
`<а asp-controller="Home" asp-action="AnotherAction" asp-route-id="100">Ссылка</а>`
Преимущество такого подхода в том, что можно поменять схему маршрутизации, и ссылки изменятся автоматически.

### Система маршрутизации обрабатывает маршруты в порядке их определения на соответствие трём условиям:
1. Доступны значения для всех сегментов шаблона. Проверяются предоставленные значения, значения из текущего запроса и значения по умолчанию маршрута.

> Параметры, не входящие в шаблон маршрута, добавляются к URL в виде строки запроса (…?p1=1&p2=2…), поэтому отсутствие параметра в шаблоне не означает, что он не будет выбран.

2. Ни одно из значений не должно конфликтовать со значениями по умолчанию маршрута. Значение либо должно быть таким же, как значение по умолчанию, либо такого сегмента не должно быть вообще.

3. Значения для всех переменных сегментов должны удовлетворять ограничениям маршрута.

> Система маршрутизации не пытается найти лучший маршрут, она находит только первое совпадение, достаточное для генерации URL и использует его.

Ещё одним способом генерации URL является использование имени маршрута и помощников `Html.RouteLink` или `asp-route`. Имена маршрутов в системе маршрутизации уникальны, и система сгенерирует URL по схеме того маршрута, имя которого вы зададите.

### Конфигурация системы маршрутизации
Можно использовать два булевых свойства системы маршрутизации для настройки URL:
- **AppendTrailingSlash** – добавлять слеш в конце URL,
- **LowercaseUrls** – приводить URL к нижнему регистру.

Свойства задаются в методе `ConfigureServices` класса `Startup`:
```cs
public void ConfigureServices(IServiceCollection services) {
  services.Configure<RouteOptions>(options => {
    options.LowercaseUrls = true;
    options.AppendTrailingSlash = true;});
  …
}
```

### Советы относительно схемы URL
1. Используйте один формат URL в масштабах всего приложения.
2. Создайте осмысленную иерархию (/Products/Menswear/Shirts/Red), чтобы удаление последнего сегмента приводило в родительскую категорию.
3. URL должны описывать содержимое, а не детали реализации приложения (/Articles/AnnualReport вместо /Website/v2/FromCache/AnnualReport).
4. Лучше использовать описательные URL, а не идентификаторы (/Articles/AnnualReport вместо /Articles/12392). Если без идентификаторов не обойтись, указывайте и номер, и заголовок (/Articles/12392/AnnualReport). Такой URL имеет больше смысла для человека и улучшает поисковый рейтинг. Приложение может просто игнорировать заголовок и отображать элемент, соответствующий идентификатору.
5. Избегайте специальных символов. Для разделения слов используйте дефис (/my-great-article).
6. Не применяйте расширения имен файлов для НТМL-страниц, но задавайте их для скачиваемых файлов (.jpg, .zip, .pdf) для удобства пользователей.
7. Поддерживайте независимость от регистра (поведение по умолчанию).
8. Не изменяйте URL. Если изменение необходимо, создайте постоянное (301) перенаправление со старых адресов на новые.
